% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 5 - Implementação e Apresentação
% ==============================================================================
\chapter{Implementação e Apresentação}
\label{sec-implementacao}

Neste capítulo serão apresentados aspectos da implementação do sistema, bem como seu resultado final por meio de diversas capturas de tela. A Seção~\ref{sec-implementacao-detalhes} apresenta detalhes da implementação do sistema com o framework  \textit{Express.js}, a Seção~\ref{sec-implementacao-apresentacao} apresenta o resultado final através de capturas de tela das principais funcionalidades do sistema.

%%% Início de seção. %%%
\section{Implementação do Sistema}
\label{sec-implementacao-detalhes}

Conforme mencionado na Seção~\ref{sec-arquitetura-mvc}, o Portal de Biodiversidade de Chalcidoidea foi desenvolvido utilizando o padrão MVC e o framework \textit{Express.js}. Dessa forma, o sistema foi organizado em diversos diretórios, conforme a Figura~\ref{fig-diretorios}. Sendo que dentre todas as pastas e arquivos, destacam-se os seguintes (pastas são precedidas por "/" e arquivos não): 

\begin{itemize}
	\item \textbf{/models} – Contém todos os modelos do sistema que são armazenados no banco de dados, referente à camada \textit{Model} do padrão MVC;
	
	\item \textbf{/routes} – Contém todas as rotas responsáveis por receber requisições do usuário e atualizar o modelo e a visão, referente à camada \textit{Controller} do padrão MVC;
	
	\item \textbf{/views} – Contém todas as páginas Web que serão exibidas ao usuário, referente à camada \textit{View} do padrão MVC;
	
	\item \textbf{/public} – Contém todos os arquivos estáticos que são enviados para o cliente:
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{/javascripts} – Contém os arquivos JavaScript enviados para o cliente;
		\item \textbf{/stylesheets} – Contém os arquivos CSS enviados para o cliente;
		\item \textbf{/uploads} – Contém os arquivos referentes às chaves de identificação do portal.
	\end{itemize}
	
	\item \textbf{/node\_modules} – Contém todos os pacotes instalados utilizados pela aplicação;
	
	\item \textbf{app.js} – Arquivo responsável pela inicialização de toda aplicação, nele ocorre a inclusão dos demais arquivos e pacotes utilizados pelo sistema;
	
	\item \textbf{readfile.js} – Arquivo responsável pela leitura e interpretação de arquivos SDD e pelo armazenamento de suas informações no banco de dados;
	
	\item \textbf{package.json} –  Arquivo responsável por informar as dependências do projeto. Também pode conter outras informações importantes, como o nome do projeto, versão, autor, entre outros detalhes;
	
	\item \textbf{/bin} – Contém arquivos utilizados para inicializar a aplicação:
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{www} – Arquivo utilizado para inicializar o servidor e para ouvir e reportar informações vindas do mesmo. Também é responsável por chamar \textbf{app.js}.
	\end{itemize}
	
	
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.50\textwidth]{./figuras/diretorios.png} 
	\caption{Estrutura de diretórios utilizada no sistema.}
	\label{fig-diretorios}
\end{figure}

%%% Início de seção. %%%
\subsection{package.json}
\label{sec-implementacao-packagejson}

Esse arquivo fica localizado na raiz do projeto, e é responsável por dar informações ao npm (o gerenciador de pacotes do node.js) para que este possa lidar com a lista de dependências da aplicação. Também pode conter outras informações importantes, como o nome do projeto, versão, autor, entre outros detalhes. A \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-package} mostra o conteúdo deste arquivo.


\lstinputlisting[label=lst-implementacao-detalhes-package, caption=package.json, language=JavaScript]{codigos/package.json}

Além das dependências de produção (\textbf{"dependencies"}), necessárias para o funcionamento da aplicação, também existem as dependências de desenvolvimento (\textbf{"devDepen\-dencies"}), utilizadas apenas no ambiente de desenvolvimento. Por fim, na seção \textbf{"scripts"} são definidos scripts para inicializar aplicação, rodar testes, entre outras possibilidades.

Maiores informações e detalhes sobre os pacotes utilizados no projeto podem ser consultados no \textbf{Documento de Projeto de Sistema} que está disponível no Apêndice ao final dessa monografia.



%%% Início de seção. %%%
\subsection{app.js}
\label{sec-implementacao-detalhes-appjs}

Esse arquivo cria uma instância do express, determina uma série de configurações e \textit{middlewares} a serem utilizados no projeto, e por fim, exporta a aplicação para ser utilizada no script de inicialização. A \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-app} mostra apenas as partes utilizadas para criar o exportar a aplicação.

\begin{lstlisting}[label=lst-implementacao-detalhes-app, caption=Criando e exportando uma istância do express., language=JavaScript]
const express = require('express');
const app = express();
...
module.exports = app;
\end{lstlisting}

A \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-middleware} demonstra a adição de \textit{middlewares} utilizados pela aplicação através do comando \textbf{app.use}, \textit{middlewares} são funções que podem modificar a requisição vinda do cliente, e a resposta a ser enviada. O \textbf{helmet}, utilizado para proteger a aplicação contra vulnerabilidades da Web, e o \textbf{compression}, utilizado para comprimir as repostas HTTP são exemplos de \textit{middlewares} utilizados nesse projeto. Também é possível ver a definição do valor \textbf{"view engine"}, responsável por definir a \textit{template engine} utilizada no projeto, e a definição da pasta onde se encontram os arquivos estáticos, por meio da função \textbf{express.static}.

\begin{lstlisting}[label=lst-implementacao-detalhes-middleware, caption=Adição dos middlewares utilizados pela aplicação., language=JavaScript]
app.use(helmet());
app.use(compression());
app.use(express.static(path.join(__dirname, 'public')));

// view engine setup
app.set('views', path.join(__dirname, 'views'));
app.set('view engine', 'pug');

app.use(logger('dev'));
app.use(express.json());
app.use(express.urlencoded({extended: true}));
\end{lstlisting}

Por fim, são definidos os controladores (previamente importados) responsáveis por cada rota da aplicação. Na \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-useRoutes} abaixo é possível ver que todas as requisições para a rota \textbf{/users} serão gerenciadas pelo controlador \textbf{usersRouter}, por exemplo.

\begin{lstlisting}[label=lst-implementacao-detalhes-useRoutes, caption=Adição das rotas da aplicação., language=JavaScript]
app.use('/', indexRouter);
app.use('/users', usersRouter);
app.use('/entities', entitiesRouter);
app.use('/nodes', nodesRouter);
app.use('/keys', keysRouter);
app.use('/results', resultsRouter);
app.use('/dashboard', dashboardRouter);
app.use('/publications', publicationsRouter);
app.use('/projects', projectsRouter);
app.use('/researchers', researchersRouter);
app.use('/labs', labsRouter);
app.use('/posts', postsRouter);
app.use('/saves', savesRouter);
app.use('/about', aboutRouter);
\end{lstlisting}




%%% Início de seção. %%%
\subsection{Models}
\label{sec-implementacao-detalhes-model}

Para armazenar os dados da aplicação foi utilizado o \textbf{MongoDB}, um banco de dados NoSQL que utiliza um modelo de dados orientado a documentos. No MongoDB uma coleção é equivalente a uma tabela em um banco de dados relacional, da mesma forma, documentos equivalem a linhas da tabela. Em conjunto com o MongoDB também foi utilizado o ORM (Object/Relational Mapping) \textit{Mongoose}. O \textit{Mongoose} oferece uma solução baseada em esquemas para modelar os dados da aplicação e age como o \textit{front end} do MongoDB, representando os dados do banco de dados como objetos JavaScript.

Modelos são definidos a partir de \textit{Schemas}. Cada \textit{Schema} é mapeado para uma coleção no banco de dados, e define os campos que cada documento deve ter. \textit{Schemas} são convertidos em modelos usando o método \textbf{mongoose.model()}. A partir de um modelo é possível utilizar métodos fornecidos pelo \textit{Mongoose} para criar, procurar, atualizar e excluir objetos no banco de dados.

Na \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-model} é exibido o modelo para uma Publicação. Uma publicação possui os campos \textbf{title}, \textbf{vehicle}, \textbf{year} e \textbf{pdfLink}, sendo que cada campo é representado por um objeto contendo as características desse campo, como o seu tipo (\textbf{type}), e a sua obrigatoriedade (\textbf{required}). O \textit{Mongoose} também cria um campo \textbf{id} automaticamente, caso um não seja definido explicitamente. 

Também é possível observar a criação de uma propriedade virtual de nome \textbf{url}, em conjunto com um método \textbf{get} para a mesma, a partir do comando \textbf{virtual('url')}. Essa propriedade define a URL de uma publicação a partir do seu \textbf{id}.

Por fim, o modelo da publicação é criado a partir do seu \textit{schema} com o comando \textbf{mongoose.model('Publication', PublicationSchema)} e exportado para posteriormente ser utilizado pelo controlador \textbf{publicationsRouter} para fazer as operações com o banco de dados.

\begin{lstlisting}[label=lst-implementacao-detalhes-model, caption=Criando um Modelo para Publicação. ., language=JavaScript]
const mongoose = require('mongoose');

const Schema = mongoose.Schema;

const PublicationSchema = new Schema(
	{
		title: {type: String, required: true},
		vehicle: {type: String, required: true},
		year: {type: Number, required: true},
		pdfLink: {type: String},
	}
);

PublicationSchema
.virtual('url')
.get(function () {
		return '/publications/' + this._id;
});

//Export model
module.exports = mongoose.model('Publication', PublicationSchema);
\end{lstlisting}



%%% Início de seção. %%%
\subsection{Routes}
\label{sec-implementacao-detalhes-routes}

As rotas definem como a aplicação responde a uma requisição do cliente por um \textit{endpoint} específico. Um \textit{endpoint} nada mais é que uma URL (ou caminho) e um método de solicitação HTTP específico (GET, POST, PUT, entre outros). Cada rota possui uma função que é executada quando o \textit{endpoint} é correspondido, ou seja, quando a requisição feita pelo usuário possui o mesmo método HTTP e a mesma URL da rota definida. No \textit{Express.js} uma rota é definida como na \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-rotaDefinicao}, onde:

\begin{itemize}
	\item \textbf{app} é uma instância do express;
	\item \textbf{METHOD} é um método de solicitação HTTP;
	\item \textbf{PATH} é a URL que deve ser correspondida;
	\item \textbf{HANDLER} é a função executada quando a rota é correspondida.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[label=lst-implementacao-detalhes-rotaDefinicao, caption=Exemplo de uma definição de rota., language=JavaScript]
app.METHOD(PATH, HANDLER)
\end{lstlisting}

Para modularizar o gerenciamento das diferentes partes do portal, foram criados controladores diferentes para cada seção, como visto na \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-useRoutes}. Dessa forma, quando a URL de uma seção específica é acessada, o seu controlador fica responsável por gerenciar as requisições recebidas. 

A \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-getAllLabs} exibe uma das rotas definidas pelo controlador de Laboratórios (\textbf{labsRouter}), essa rota possui o método HTTP GET e a URL \textbf{/labs/} (A URL é a junção da rota especificada  quando o controlador foi importado em app.js, '\textbf{/labs}', com a URL definida dentro do controlador, '\textbf{/}'), e é responsável por retornar todos os laboratórios disponíveis. É possível observar a utilização do método \textbf{Lab.find()} fornecido pelo \textit{Mongoose} para consultar o banco de dados. Por fim, o método \textbf{res.render} renderiza a página \textbf{'labs'} como resposta a requisição.

\begin{lstlisting}[label=lst-implementacao-detalhes-getAllLabs, caption=Rota do Controlador de Laboratórios responsável por retornar todos os laboratórios., language=JavaScript]
router.get('/', (req, res, next) => {
	Lab.find()
	.sort({year: -1})
	.exec().then((labs) => {
		if(labs == null){
			var err = new Error('Labs not found');
			err.status = 404;
			next(err);
		}
		res.render('labs', {labs: labs, user: req.user});
		}).catch((err) => {
			next(err);
		});
	});
\end{lstlisting}


A \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-createLab} exibe a rota responsável por criar um novo laboratório. Essa rota possui o método HTTP POST e a URL \textbf{/labs/create}. É possível observar a utilização do método \textbf{lab.save()} fornecido pelo \textit{Mongoose} para salvar no banco de dados um novo laboratório. Também é importante notar a presença do método \textbf{ensureLoggedIn}, responsável por permitir que apenas usuários autenticados tenham acesso a essa rota. Por fim, o método \textbf{res.redirect} redireciona o usuário para a URL \textbf{/dashboard} como resposta a requisição.

\begin{lstlisting}[label=lst-implementacao-detalhes-createLab, caption=Rota do Controlador de Laboratórios responsável por criar um laboratório., language=JavaScript]
router.post('/create', require('connect-ensure-login').ensureLoggedIn('/users/login'), [
	body('name').isLength({ min: 1 }).trim().withMessage('Name must be specified.'),
	body('city').isLength({ min: 1 }).trim().withMessage('City name must be specified.'),
	body('state').isLength({ min: 1 }).trim().withMessage('State name must be specified.'),
	], (req, res, next) => {

	const lab = new Lab({
		name: req.body.name,
		city: req.body.city,
		state: req.body.state
	});
	lab.save(function (err) {
		if (err) { return next(err); }
			res.redirect('/dashboard');
		});	
});
\end{lstlisting}

A \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-getLab} exibe a rota responsável por retornar um laboratório específico. Essa rota possui o método HTTP GET e a URL \textbf{/labs/:id}, onde \textbf{:id} é o ID referente ao laboratório. É possível observar a utilização do método \textbf{Lab.findById()} fornecido pelo \textit{Mongoose} para consultar o banco de dados por um laboratório com um \textbf{id} específico. Assim como na \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-createLab}, essa rota também é protegida pelo método \textbf{ensureLoggedIn}. Por fim, o método \textbf{res.render} renderiza a página \textbf{'lab\_detail'} como resposta a requisição.

\begin{lstlisting}[label=lst-implementacao-detalhes-getLab, caption=Rota do Controlador de Laboratórios responsável por retornar um laboratório específico., language=JavaScript]
router.get('/:id', (req, res, next) => {
	Lab.findById(req.params.id)
	.exec().then((lab) => {
		if (lab==null) {
			const err = new Error('Lab not found');
			err.status = 404;
			return next(err);
		}
		res.render('lab_detail', { title: lab.title});
	});
});
\end{lstlisting}


A \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-updateLab} exibe a rota responsável por atualizar os dados de um laboratório específico. Essa rota possui o método HTTP PUT e a URL \textbf{/labs/:id/update}, onde \textbf{:id} é o ID referente ao laboratório. É possível observar a utilização do método \textbf{Lab.findByIdAndUpdate()} fornecido pelo \textit{Mongoose} para consultar o banco de dados por um laboratório com um ID específico e atualizá-lo com novos dados. Assim como na \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-createLab}, essa rota também é protegida pelo método \textbf{ensureLoggedIn}. Por fim, o método \textbf{res.redirect} redireciona o usuário para a URL \textbf{/dashboard} como resposta a requisição.

\begin{lstlisting}[label=lst-implementacao-detalhes-updateLab, caption=Rota do Controlador de Laboratórios responsável por atualizar dados de um laboratório., language=JavaScript]
router.put('/:id/update', require('connect-ensure-login').ensureLoggedIn('/users/login'), [
	body('name').isLength({ min: 1 }).trim().withMessage('Name must be specified.'),
	body('city').isLength({ min: 1 }).trim().withMessage('City name must be specified.'),
	body('state').isLength({ min: 1 }).trim().withMessage('State name must be specified.'),
	], (req, res, next) => {
		const id = mongoose.Types.ObjectId(req.params.id);
		const lab = new Lab({
			_id: id,
			name: req.body.name,
			city: req.body.city,
			state: req.body.state
		});
		Lab.findByIdAndUpdate(req.params.id, lab, {}, function (err, lab) {
			if (err) {
				return next(err);
			}
			res.redirect('/dashboard');
		});
});
\end{lstlisting}

Por fim, a \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-deleteLab} exibe a rota responsável por deletar um laboratório específico. Essa rota possui o método HTTP DELETE e a URL \textbf{/labs/:id/delete}, onde \textbf{:id} é o ID referente ao laboratório. É possível observar a utilização do método \textbf{Lab.findByIdAndRemove()} fornecido pelo \textit{Mongoose} para consultar o banco de dados por um laboratório com um ID específico e removê-lo do banco de dados. Assim como na \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-createLab}, essa rota também é protegida pelo método \textbf{ensureLoggedIn}. Por fim, o método \textbf{res.send} envia um JSON com a string \textbf{"success"} como resposta à requisição.

\begin{lstlisting}[label=lst-implementacao-detalhes-deleteLab, caption=Rota do Controlador de Laboratórios responsável por deletar um laboratório., language=JavaScript]
router.delete('/:id/delete', require('connect-ensure-login').ensureLoggedIn('/users/login'), (req, res, next) => {
	const id = mongoose.Types.ObjectId(req.params.id);
	Lab.findByIdAndRemove(id,function(err, lab) {
		if(err) {
			next(err);
		} else {
			res.send('success');
		}
	});
});
\end{lstlisting}

%%% Início de seção. %%%
\subsection{Views}
\label{sec-implementacao-detalhes-view}

As \textit{views} (\textit{templates} utilizados para criar conteúdo HTML) ficam armazenadas na pasta \textbf{/views}. Existem diversas \textit{template engines} que podem ser utilizadas com o \textit{framework} \textit{Express.js}, para esse projeto foi utilizado a \textit{template engine} \textbf{Pug}. 

Uma \textit{template engine} é uma ferramenta que permite criar conteúdo HTML de forma dinâmica, oferecendo mecanismos para renderizar dados fornecidos pela aplicação em páginas HTML. \textbf{Pug} utiliza uma sintaxe similar à linguagem de programação Python, onde a indentação é utilizada para definir elementos aninhados dentro de outros.

A \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-renderTemplate} exibe como a rota \textbf{/publications/} do controlador \textbf{publicationsRouter} utiliza o método \textbf{res.render} para renderizar uma página HTML a partir do template \textbf{'publications'}, passando as variáveis \textbf{publications} e \textbf{user} como parâmetros.
 
\begin{lstlisting}[label=lst-implementacao-detalhes-renderTemplate, caption=Renderizando um template a partir do Controlador., language=JavaScript]
router.get('/', function(req, res, next) {
	Publication.find()
	.sort({year: -1})
	.exec().then((publications) => {
		if(publications == null){
			var err = new Error('Publications not found');
			err.status = 404;
			next(err);
		}
		res.render('publications', {publications: publications, user: req.user});
	}).catch((err) => {
		next(err);
	});
});
\end{lstlisting}

O \textit{template} correspondente à rota acima (\textbf{publications.pug}) é mostrado na \lstlistingname~\ref{lst-implementacao-detalhes-publicationsTemplate}. Nele é possível observar mecanismos utilizados pelo Pug para exibir o \textit{array} de publicações passado como parâmetro pela rota. Para iterar pelo \textit{array} é usado o comando \textbf{each-in}, caso o \textit{array} esteja vazio, o comando \textbf{else} é invocado. Variáveis são representadas dentro de \textbf{\#\{\}}. Por fim, também é possível estender outros \textit{templates} a partir do comando \textbf{extends}.

\begin{lstlisting}[label=lst-implementacao-detalhes-publicationsTemplate, caption=Template para exibir a lista de publicações utilizando a template engine Pug., language=JavaScript]
extends layout

block content
	div(class="page-header")
		h1 Portal de biodiversidade de Chalcidoidea
		h2 Publicações
	div(class="publications-list feed")
		each publication in publications
			article(class="publication article")
				header(class='publication-header')
					div.publication-year-box
						span(class="publication-year") #{publication.year}
					h2 #{publication.title}
				div(class='publication-content')
					div(class="publication-description")
						p #{publication.vehicle}
						div(class="link")
							a(href=publication.pdfLink, target="_blank")
								span Ver PDF
				hr
		else 
			p(class='else-p') Nenhuma publicação disponível.
\end{lstlisting}
 
%%% Início de seção. %%%
\section{Apresentação do Sistema}
\label{sec-implementacao-apresentacao}

Esta seção apresenta o Portal de Biodiversidade de Chalcidoidea por meio de uma série de capturas de tela. A Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-homepage} mostra a página inicial do portal, onde é feita uma breve introdução sobre o seu conteúdo. A partir dessa tela todas as outras seções podem ser acessadas através de links no \textit{header} ou através do menu lateral esquerdo.

O portal possui um \textit{layout} responsivo, dessa forma, todas as páginas se adequarão ao tamanho da tela do aparelho sendo utilizado para acessar o portal. A Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-responsivo} exibe a página inicial do portal sendo visualizada a partir de um celular.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/main/1-homepage.png} 
	\caption{Página inicial do portal.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-homepage}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.40\textwidth]{./figuras/main/12-responsivo.jpg} 
	\caption{Página inicial do portal visualizada em um dispositivo móvel.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-responsivo}
\end{figure}


%%% Início de subseção. %%%
\subsection{Recursos}
\label{sec-implementacao-apresentacao-recursos}

O portal possui telas específicas para cada tipo de recurso existente, porém, para evitar repetição, serão mostradas apenas as telas de listagem de publicações, listagem de projetos e listagem de pesquisadores, uma vez que, as telas de laboratórios e postagens são bem similares às telas mostradas. É importante mencionar também, que todas as telas de listagem utilizam \textit{scroll} infinito para carregar os recursos dinamicamente, sem a necessidade de recarregar a página.

A seção de publicações (Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-publicacoes}) exibe a lista de todas as publicações científicas do portal, ordenadas por data de publicação. Para cada publicação o usuário pode ver o   seu nome, o veículo onde foi publicada, a data de publicação e um botão que leva ao seu PDF.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/main/5-publicacoes.png} 
	\caption{Seção de publicações científicas.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-publicacoes}
\end{figure}

A seção de projetos (Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-projetos}) exibe a lista de projetos. Para cada projeto são exibidos o seu título, a data de publicação, uma pequena descrição sobre o mesmo e um botão que leva para a sua página.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/main/6-projetos.png} 
	\caption{Seção de projetos.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-projetos}
\end{figure}

A seção de pesquisadores (Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-pesquisadores}) exibe a lista de pesquisadores. Para cada pesquisador são exibidos o seu nome, a sua área de interesse, um e-mail para contato e um botão que leva ao seu currículo Lattes.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/main/8-pesquisadores.png} 
	\caption{Seção de pesquisadores.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-pesquisadores}
\end{figure}

\iffalse

A seção de laboratórios pode ser vista na Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-laboratorios}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/main/9-laboratorios.png} 
	\caption{Seção de laboratórios.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-laboratorios}
\end{figure}

A seção de postagens pode ser vista na Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-posts}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/main/10-posts.png} 
	\caption{Seção de postagens.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-posts}
\end{figure}

\fi



%%% Início de subseção. %%%
\subsection{Chaves de Identificação}
\label{sec-implementacao-apresentacao-chaves}

Na seção de chaves de identificação o usuário terá acesso a lista de chaves de identificação disponíveis. Nesta página ele poderá ver o nome, a data de publicação, o autor e a descrição de cada chave, conforme a Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-chaves}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/main/4-chaves.png} 
	\caption{Seção de Chaves de Identificação.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-chaves}
\end{figure}

Ao escolher uma chave de identificação o usuário é levado à sua página. Essa tela é dividida em duas abas, a aba de caracteres, onde são exibidos os caracteres e agrupamentos da chave, e a aba de entidades, onde é exibida a lista de entidades da chave, filtrada de acordo com os estados selecionados. Na Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-caracteres} é possível ver a aba de caracteres da chave \textbf{Teste/Demo - Caminalculos 0.5}. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/chave/1-lista-caracteres.png} 
	\caption{Página de uma chave de identificação.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-caracteres}
\end{figure}

Ao acessar um agrupamento o usuário pode visualizar todos os caracteres ou agrupamentos que estão contidos dentro do agrupamento acessado. Na Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-agrupamento} é possível ver o agrupamento \textbf{Arms} com a sua lista de caracteres.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/chave/2-agrupamento.png} 
	\caption{Agrupamento de uma chave de identificação.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-agrupamento}
\end{figure}

Acessando um caractere o usuário é levado para a sua página (Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-estados}), onde pode ver a lista de estados na qual o caractere pode se encontrar. Para cada estado são exibidos o seu nome, uma imagem, e um modal com informações adicionais sobre o mesmo. Também existe um botão ao lado do nome do caractere onde o usuário pode adicionar ou remover o estado da lista de estados selecionados. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/chave/3-estados.png} 
	\caption{Estados de um caractere.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-estados}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-estadosSelecionados} exibe a lista de estados selecionados, que pode sempre ser acessada no canto inferior direito da página de uma chave de identificação. Nela o usuário pode visualizar todos os estados que selecionou, também é possível remover cada estado da lista individualmente ou remover todos de uma vez através do botão \textbf{Remover tudo}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/chave/4-estados-selecionados.png} 
	\caption{Lista de estados selecionados.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-estadosSelecionados}
\end{figure}

A aba de entidades (Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-entidades}) exibe a lista de entidades da chave de identificação, filtradas de acordo com os estados selecionados pelo usuário. Caso nenhum estado tenha sido selecionado é exibido a lista completa de entidades existentes. Para cada entidade são exibidos o seu nome, uma imagem, e um modal (Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-entidadeDetalhes}) onde é possível ler um texto com informações sobre a entidade e visualizar a lista de estados no qual a entidade se encontra para cada caractere.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/chave/5-entidades.png} 
	\caption{Aba de entidades da chave de identificação.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-entidades}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/chave/6-entidade-detalhes.png} 
	\caption{Modal com detalhes sobre a entidade.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-entidadeDetalhes}
\end{figure}

Por fim, clicando no botão \textbf{Enviar Resultado}, que se encontra abaixo do nome da chave de identificação, é exibido um modal (Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-resultado}) onde o usuário pode enviar para o sistema o resultado obtido na chave de identificação, contendo a lista de estados que selecionou, a lista de entidades resultantes e, opcionalmente, um comentário. Feito isso o resultado ficará disponível na \textit{dashboard} para que os administradores possam avaliá-lo.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/chave/7-resultado.png} 
	\caption{Enviar resultado da chave de identificação.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-resultado}
\end{figure}

%%% Início de subseção. %%%
\subsection{Dashboard}
\label{sec-implementacao-apresentacao-dashboard}

Para ter acesso a \textit{dashboard} o usuário deve fazer login no sistema, para isso deve informar o seu nome de usuário e a sua senha, conforme a Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-login}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/dashboard/1-login.png} 
	\caption{Tela de login.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-login}
\end{figure}

Após o login, o administrador terá acesso à página inicial da \textit{dashboard} (Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-dashboard}), onde é exibida a lista de todos os recursos existentes no portal e as suas respectivas quantidades. A partir dessa tela o usuário escolhe qual recurso deseja gerenciar.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/dashboard/2-dashboard.png} 
	\caption{Página inicial da Dashboard.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-dashboard}
\end{figure}

As páginas de gerenciamento de cada recurso possuem telas que seguem exatamente o mesmo padrão e fluxo. Para evitar repetição, serão mostradas apenas as telas do gerenciamento de publicações. A Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-dashboard-publicacoes} exibe a tela que lista todas as publicações cadastradas no sistema. A partir dela é possível editar uma publicação (clicando no lápis), excluir uma publicação (clicando na lata de lixo vermelha), ou adicionar uma publicação (clicando no símbolo de soma --- ``$+$''). 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/dashboard/3-publicacoes.png} 
	\caption{Gerenciar Publicações.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-dashboard-publicacoes}
\end{figure}

Ao selecionar a opção de adicionar uma publicação, é exibido o formulário com os campos que devem ser preenchidos pelo administrador, conforme a Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-dashboard-addPublicacoes}. Da mesma forma, ao escolher editar uma publicação, o administrador deve editar um formulário similar, modificando os campos que deseja alterar.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/dashboard/4-add-publicacoes.png} 
	\caption{Adicionar Publicação.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-dashboard-addPublicacoes}
\end{figure}

Os formulários para adicionar uma chave de identificação ou editar uma chave existente possuem campos especiais que permitem o \textit{upload} de arquivos. Na Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-dashboard-addChaves} é possível ver os campos para adicionar o arquivo SDD, as imagens e os arquivos HTML de uma chave de identificação. O usuário tem a opção de arrastar os arquivos até a área azul de \textit{upload} onde eles serão identificados automaticamente.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/dashboard/5-add-chaves.png} 
	\caption{Upload de arquivos.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-dashboard-addChaves}
\end{figure}

Por fim, o administrador tem acesso a lista de resultados enviados por usuários (Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-dashboard-resultados}). Nessa lista, resultados ainda não visualizados pelo administrador ficam destacados com um ponto vermelho. Para cada resultado é exibido o nome da chave de identificação à qual ele pertence. O administrador tem a opção de excluir o resultado enviado clicando na lata de lixo vermelha. Para visualizar o resultado basta clicar no nome da chave e um modal (Figura~\ref{fig-implementacao-apresentacao-dashboard-resultado}) será exibido. Nele, o administrador pode ver a lista de estados selecionados pelo usuário, a lista de entidades resultantes, e caso exista, o comentário feito pelo usuário.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/dashboard/6-resultados.png} 
	\caption{Lista de resultados enviados.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-dashboard-resultados}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/dashboard/7-resultado.png} 
	\caption{Modal com detalhes do resultado.}
	\label{fig-implementacao-apresentacao-dashboard-resultado}
\end{figure}